# Шаг 3. GitLab CI/CD

Наконец, дошли до одного из популярных на сегодняшний день инструментов автоматизации процесса разработки - [GitLab CI/CD](https://docs.gitlab.com/ee/ci/).

Чтобы им воспользоваться, нам необходимо:
1. Указать GitLab CI/CD что именно он должен делать - это делается с помощью файла `.gitlab-ci.yml`
2. Указать что именно будет выполнять работы (job-ы) из нашего конвейера автоматизации - за это отвечает специальная программа, GitLab Runner.

## `.gitlab-ci.yml`

В данный yml-файл записываются этапы и отдельный пункты автоматизации, что в них конкретно должно выполняться и при каких условиях их выполнение должно вызываться. 
Базовый пример такого файла [приведен в этом репозитории](https://gitlab.com/nchestnov/gitlab-cicd-demo/-/blob/main/.gitlab-ci.yml).

## GitLab Runner

За непосредственное выполнение конвейера автоматизации отвечают специальные программы - runner-ы. 
Они бывают общедоступными (shared), так и персональными (specific). 
Для доступа к общедоступным раннерам необходимо подтвердить свой аккаунт. Более того, для бесплатных пользователей имеются определенные ограничения.
Поэтому лучшим решением является развертывание своего собственного раннера на локальной машине.

Одним из наиболее удобных способов создания своего раннера является создание раннера с помощью Docker.
Для этого достаточно создать контейнер с образом раннера:

```bash
docker run -d --name gitlab-runner --restart always -v /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock -v ${HOME}/gitlab-runner/config:/etc/gitlab-runner gitlab/gitlab-runner:latest
```

В результате получим контейнер с именем `gitlab-runner`, основанный на образе `gitlab/gitlab-runner`, который сохраняет свою конфигурацию в папку `${HOME}/gittlab-runner/config`.

После этого наш раннер нужно настроить, выполнив команду:

```bash
docker exec -it gitlab-runner gitlab-runner register
```

Заполним URL системы (https://gitlab.com/) и токен вашего проекта. Его можно взять на странице вашего репозитория, во вкладке `Settings`, блок `CI/CD`, пункт `Runners-Specific Runners`.
Дополнительно стоит отключить использование shared раннеров и разрешить вашему раннеру исполнять задания (job-ы) без тегов.
 
